【MyGut者言】分析蕭若元現象 - 徐家健

【MyGut者言】分析蕭若元現象 - 徐家健

蕭若元的YouTube頻道view數剛突破六億，時事評論KOL中的巨星地位實至名歸。 資料圖片

上周參加了一個名為《移居環球投資博覽》的講座，我以學者身份分析排除本土偏見的投資策略，同場還有蕭若元先生分享他尋找他鄉的故事。一如所料，講座結束後拿着我的新書跟我索取簽名的幾位觀眾只等了半分鐘，而排隊等老蕭拍照留念的一眾粉絲卻等了半個小時。這是經濟學著名的「巨星現象」（Superstar Phenomenon）：市場上少數生產者賺取多數利潤及主導行業活動。是的，老蕭的YouTube頻道view數剛突破六億，時事評論KOL中的巨星地位實至名歸。

在經濟學者眼中，KOL經濟（又稱網紅經濟）是巨星現象的一例。想當年，我一位芝大師伯提出以下理論：需求方面，不同天賦的人不容易互相取代；供應方面，多得電視廣播的普及，最受歡迎的生產者憑一己之力便能接觸廣大市場。換句話，只要最好的比第二好的好一點點，最好的又能一次過滿足所有顧客，最好的在競爭之下仍可以壟斷整個市場。今天，互聯網的廣播威力，當然比電視有過之而無不及。

女友Babe皮笑肉不笑：「教授真多女，唔會鍾意懶惰肥師奶。」我搖頭否認：「情場唔同市場，冇一次過滿足所有顧客嘅規模效應。」她點頭同意：「咁KOL經濟又同傳統巨星現象有咩分別？」我解釋：「分別其實唔大，都係之前越成功以後就越容易成功，而followers越多嘅KOL訂戶增長率亦會越高。」

徐家健
美國克林信大學經濟系副教授

本欄逢周三刊出

美加議員講對華政策，
響task2 急要人
適逢人權日，世界上人權被打壓嘅國家或地區唔少，當然其中一個亮點係打壓緊香港同新疆嘅中國！

多國政要發推文關注中國打壓人權嘅情況，精選推文遍布task 1 & 2，大家快啲去回應啦！

記得落hashtag #humanrights #HumanRightsDay 呀～

出門之前 rt like reply
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務